\begin{chapter}{Theoretischer Hintergrund}
Datenbasierte Modelle unterscheiden sich von herkömmlichen dadurch, dass diese in ihren Einzelheiten nicht manuell aufgebaut werden, sondern ihre Eigenschaften direkt aus bereits vorhandenen Daten ableiten. Die Eigenschaften herkömmlicher Modelle ergeben sich durch die manuelle Definition dieser, etwa basierend auf physikalischen Gegebenheiten. Datenbasierte Modelle im Gegensatz dazu lernen aus einer Reihe an Trainingsdaten, welche dem Modell als Beispiel dienen. Aus diesen kann das Modell idealerweise allgemeiner gültige Zusammenhänge ableiten. Dieser Vorgang der Modellbildung wird als Maschinelles Lernen bezeichnet.

 \section{Maschinelles Lernen}
 \label{sec:machineLearning}
 Maschinelles Lernen ist ein Begriff für Algorithmen, welche in der Lage sind aus Daten zu lernen. Mitchel definiert den Begriff wie folgt:

 'A computer program is said to learn from experience $E$ with respect to some class of tasks $T$ and performance measure $P$ if its performance at tasks in $T$, as measured by $P$, improves with experience $E$.' \cite[Kapitel~1.1]{mitchell1997machine}

 Maschinelles Lernen wird meist für Probleme genutzt, welche sich nicht durch herkömmliche, von Menschen definierte, Algorithmen und Modelle lösen lässt. Für diese Probleme $T$ lassen sich lernende Algorithmen einsetzen, welche durch bereits bekannte Daten, \textit{experience $E$}, ihre Genauigkeit, gemessen durch eine Metrik $P$, verbessern.

 Dieser Bereich des maschinellen Lernens lässt sich grob in zwei Bereiche unterteilen: beaufsichtigtes und unbeaufsichtigtes Lernen.


 \subsection{Unbeaufsichtigtes Lernen}
 Ziel des unbeaufsichtigtem Lernen ist es in vorhandenen, unbekannten Daten 'interessante' Muster zu finden. Dabei sind keine bereits bekannten Beispiele für Eingabe-Ausgabe Paare des Modells notwendig. Stetig zunehmende Mengen an Daten, für welche keine Beschreibungen verfügbar sind und die mit deren Erstellung verbundenen Kosten macht das Feld des unbeaufsichtigten Lernens zunehmend interessant.

 Ein Beispiel für Techniken um aus unbeschrifteten Daten Eigenschaften zu extrahieren ist etwa die Einteilung dieser in Gruppen, auch \textit{Clustering} genannt. Eine solche Clusteringmethode (\textit{k-Means}) ist in Abbildung \ref{fig:KMeansClustering} dargestellt.
 Eine andere Anwendung für unbeaufsichtigtes Lernen ist Dimensionsreduzierung, bei welcher hochdimensionale Daten auf eine geringere Anzahl an Dimensionen reduziert werden, wobei möglichst viel Informationen und Struktur der Daten erhalten bleiben sollen. Eine Technik zur Dimensionsreduzierung ist etwa die Hauptkomponentenanalyse (\textit{auch Proper Orthogonal Decomposition (POD)}), bei welcher Daten in lineare Hauptkompopnenten reduziert werden. Die Methode ordnet dieser nach absteigendem Wichtigkeit für die Reproduktion des Datensatzes, die Beschränkung der Daten auf die ersten $n$ Hauptkomponenten eignet sich also für die Abbildung dieser in einem $n$ dimensionalen Unterraum. \cite[Kapitel~1.3.2]{Murphy2012MachineL}

 Die in dieser Arbeit betrachteten Autoencoder Netzwerke sind ebenfalls ein Beispiel für eine solche Methode zur Dimensionsreduzierung.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{theory/KMeansClustering.png}
     \caption{K-Means Clustering als ein Beispiel für eine Methode Daten in Gruppen einzuteilen. In diesem Fall wurden zweidimensionale Datenpunkte in drei Cluster geteilt. Quelle: \cite{kmeansWikimedia}}
    
     \label{fig:KMeansClustering}
 \end{figure}

\FloatBarrier

 \subsection{Beaufsichtigtes Lernen}
 Ziel des beaufsichtigten Lernens ist es eine Funktion oder Abbildung der Eingabe $x$ auf eine Ausgabe $y$ zu bilden. Im einfachen Fall handelt es sich  der Eingabe $x$ um einen $n$ Elementigen Vektor aus reellen Zahlen, welcher eine Reihe an Features kennzeichnet, etwa eine Serie an Messwerten. Eingaben mit komplexeren Zusammenhängen, etwa Bilder, Text, Audiodaten oder Beschreibungen eines Graphen werden aber ebenso verwendet.

 Dies geschieht durch Lernen von Beispielen, dabei handelt es sich um Wertepaare bei welchen die gewünschte für Ein- und Ausgabe des Modells bekannt ist. Diese Datenpunkte werden deshalb Trainingsdaten genannt. Beim Training werden die Parameter des Modells so lange angepasst, bis es die bekannten Trainingsdaten mit der gewünschten Genauigkeit abbilden kann. Ziel ist es, dass das Modell aus den vorhandenen Beispielen allgemeiner gültige Zusammenhänge erkennt und diese auf unbekannte Eingabedaten anwenden kann.

 Die Ausgabe des Modells vor allem hängt von dem gewünschten Anwendungsfall ab. Im Folgenden sind die zwei hauptsächlichen Kategorien vorgestellt, in welche  bewachtes Lernen unterteilt wird.

 \textbf{Klassifikation}, bei welcher ein Eingabewert einer von $k$ Kategorien zugeordnet wird. Das Modell lernt dabei eine Funktion der Form $ f: \mathds{R}^n \rightarrow \{1,..., k\} $. Die Art der Encodierung der Kategorie kann unterschiedlich sein, möglich ist etwa eine direkte numerische Codierung oder eine Warscheinlichkeitsverteilung über mehrere Kategorien. Klassifikationsaufgaben sind in der Objekterkennung häufig, dabei entspricht Eingabe $x$ dann z.B. einem Bild, dargestellt durch einen Vektor an Helligkeitswerden und die Ausgabe $y$ des Modells  eine Kategoriezuordnung des im Bild zu erkennenden Objekts. \cite[Kapitel~1.2.1]{Murphy2012MachineL}, \cite{imageNet}

 \textbf{Regression}, bei welcher der Eingabewert auf einen kontinuierlichen Ausgabewert abgebildet wird, Das Modell lernt also nun eine Funktion der Art $f: \mathds{R}^n \rightarrow \mathds{R}^m$. Regression wird genutzt wenn Aussage über den Einfluss von Einflussgrößen auf eine Zielgröße getroffen werden soll. Einfaches Beispiel für eine Regressionsmethode ist lineare Regression bei welcher eine Grade durch ein vorhandenes Datenset gelegt wird. Diese, gekennzeichnet durch Steigung und Startpunkt bildet nun ein lineares Modell mit welches genutzt werden kann um Ausgabewerte $y$ für Eingabewerte $x$, welche nicht im Trainingsdatensatz vorhanden waren, vorauszusagen.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/classficationVsRegression.png}
     \caption{Vergleich zwischen Klassifikations und Regressionsaufgaben: Bei der Klassifikation ist es Ziel Kategorieren innerhalb eines Datensatzes voneinander abzugrenzen, bei der Regression geht es darum Zusammenhänge innerhalb eines Datensatzes zu definieren. Quelle: \cite{Soni2019Jul}}
     \label{fig:classficationVsRegression}
 \end{figure}
 Ein Vergleich dieser Kategorien ist in Abbildung \ref{fig:classficationVsRegression} dargestellt. Das Feld des maschinellen Lernens beschränkt sich allerdings nicht nur auf diese Einteilungen, in der praktischen Anwendug wird es auch für komplexere Aufgaben genutzt, etwa für automatische Übersetzung, Annotation von Strukturen oder Synthese von Bildern. \cite[Kapitel~20.11]{Goodfellow-et-al-2016}

\FloatBarrier
 \section{Neuronale Netzwerke}
(Künstliche) Neuronale Netzwerke sind in ihrer Struktur inspiriert von biologischen Neuronen, woher sie ihren Namen erhalten haben. Moderne Forschung im Bereich Neuronaler Netzwerke richtet sich allerdings vor allem nach mathematischen und statistischen Erkenntnissen und sind nur loose mit Forschung der Neurobiologie verwandt. \cite[Kapitel~6]{Goodfellow-et-al-2016}

 Ein Künstliches Neuronales Netzwerk besteht dabei aus einzelnen Ebenen von künstlichen Neuronen, welche miteinander verknüpft sind. Jedem Neuron ist ein Wert zugeordnet, welcher im folgenden als Aktivierung des Neurons bezeichnet wird. Diese Aktivierung ergibt sich dabei aus durch Aufsummierung der Werte aller externen Eingaben in das Neuron. Dabei wird jeder Eingabe zusätzlich ein Gewicht zugeordnet, mit welcher diese vor Aufsummierung multipliziert wird. Zusätzlich verfügen Neuronen noch über einen einzelnen Offset Wert $b$, welcher auf die gewichtete Summe aufaddiert wird. Der Gesamtwert dient als Eingabe in die dem Neuron zugeordnete Aktivierungsfunktion $f$. Für die Aktivierung $out$ des Neurons ergibt sich also folgende Gleichung:

 \begin{equation}
     out = f(x^Tw + b)
     \label{eq:nn}
 \end{equation}

 Dabei ist $x^T$ der transponierte Eingabevektor und $w$ der Vektor mit Gewichten, welcher beschreibt wie stark eine Eingabe den Ausgabewert beeinflusst. Eine schematische Darstellung eines solchen Neurons ist in Abbildung \ref{fig:neuron} dargestellt. 
 Sowohl der Vektor der Gewichte $w$ als auch der Offset Wert $b$ wird dabei während  des Trainings angepasst. Ein Neuron stellt also eine Funktion der Form $f(x, w, b): \mathds{R}^n, \mathds{R}^n, \mathds{R} \rightarrow \mathds{R}$ dar, welche Eingabevektor, Gewichtvektor und Offset Wert auf einen Ausgabewert abbildet.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/neuron.png}
     \caption{Darstellung eines künstlichen Neurons. Die Verbindungen zur vorherigen Ebene werden mit Gewichten multipliziert und zusammen mit einem Offsetwert $b$ aufsummiert. Auf die Summe wird eine Aktivierungsfunktion $f_{act}$ angewendet.}
     \label{fig:neuron}
 \end{figure}

 Ein Neuronales Netzwerk entsteht durch die Verknüpfung von mehreren dieser Neuronen. Das Netz lässt sich durch einen gerichteten Graphen beschreiben dessen Knoten Neuronen mit ihren Gewichten, Offsetwerten und Aktivierungsfunktionen sind. Die Kanten des Graphen beschreiben die Aktivierungswerte welche an die verbundenden Neuronen weitergegeben werden.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/simpleNetwork.png}
     \caption{Beispiel für ein \textit{Feedforward} Netzwerk mit dreielementigem Eingabevektor und zweielementiger Ausgabe. Das Netzwerk verfügt über eine versteckte Ebene $i$ der Breite vier. Exemplarisch dargestellt sind vier Werte der Gewichtsmatrix $W_{ij}$. Die letzte Ebene $j$ dient als Ausgabe des dargestellten Modells.}
     \label{fig:simpleNetwork}
 \end{figure}

 Die Netzwerke sind dabei meist in Ebenen der Breite $m$ angeordnet wobei jedes Neuron der Ebene $i+1$ mit allen Neuronen der Ebene $i$ verknüpft ist. Dieser Aufbau wird als \textit{vollständig verbunden} oder \textit{dense} bezeichnet. Eine Darstellung eines solchen ist in Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} gezeigt.

 Jede Ebene des Netzwerks kann dabei als vektorielle Funktion $f_i: \mathds{R}^n \rightarrow \mathds{R}^m$ angesehen werden, wobei $m$ die Breite der Ebene und $n$ die der vorherigen ist. Eingabe der Funktion ist der Vektor $x$ aller Aktivierungen der vorangehenden Ebene mit der Länge $n$. Statt des Gewichtungsvektors $w$ des einzelnen Neurons verfügt die Ebene $j$ über die Gewichtsmatrix $W_{j}$ welche die Verbindung mit der Vorgängerebene $i$ beschreibt und spaltenweise aus den Vektoren $w$ der einzelnen Neuronen besteht. Die Gewichtsmatrix der Ebene $j$ des in Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} dargestellten Netzwerks sähe also wie folgt aus:
 \begin{equation*}
     W_{ij} = \begin{bmatrix}
         w_{i1,j1} & w_{i1,j2} & \dots \\
         w_{i2,j1} & w_{i2,j2} & \dots \\
         w_{i3,j1} & w_{i3,j2} & \dots \\
         \dots     & \dots     & \dots
     \end{bmatrix}
 \end{equation*}

 Selbes gilt für die Offset Werte welche als Vektor $b$ der Länge $m$ vorliegen. Damit ergibt sich für jede Ebene $f_i$ die Funktion

 \begin{equation*}
     f_i(x) = f_{akt}(xW+b)
 \end{equation*}

 wobei $f_{akt}$ die Aktivierungsfunktion der Neuronen ist, welche elementweise auf den Vektor $xW+b$ angewendet wird.


 Das gesamte Netzwerk lässt sich also durch Komposition der Funktionen aller Ebenen beschreiben. Bei dem in Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} dargestellten Netzwerk entspricht dies $y = f_j(f_i(x))$ oder allgemein $y = f_1 \circ f_2 \circ \dots \circ f_n (x)$.

 Da die erste Ebene des Netzwerks keine Verbindungen zum vorherigen hat, sind diesem auch keinerlei trainierbare Gewichte zugeordnet. Stattdessen dient die Ebene lediglich als Eingabe für Daten in das Netzwerk. Dies ist auch Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} dargestellt, in diesem Fall besteht die Eingabe aus dem dreielementigen Vektor $x$. Für diese existiert auch keine Offset Werte oder Aktivierungsfunktionen. Stattdessen wird der Wert jedes Eingabeneurons auf das korrespondierende Element des Vektors der Eingabedaten gesetzt.

 Von der Eingabe an laufen Aktivierungen zur folgenden Ebene, in Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} also zur vier Elemente breiten Ebene $i$. Diese wird als \textit{hidden layer} bezeichet, da die Aktivierungen dieser weder Eingabe noch Ausgabe des Modells darstellen und somit nicht direkt sichtbar sind. Modelle mit mindestens einer versteckten Ebene werden auch als \textit{Multi Layer Perceptron}, kurz \textit{MLP} bezeichnet. Mit der Anzahl von versteckten Ebenen steigt auch die Fähigkeit des Netzwerks komplizierte Probleme abzubilden, befinden sich mehrere Ebenen zwischen Ein- und Ausgabe, bei also mindestens zwei \textit{hidden layers} spricht man von \textit{deep neural networks}, also tiefen Netzwerken. Besteht das Modell aus zu wenigen Ebenen, werden für die Modellierung derselben Funktion bis zu exponentiell mehr Elemente in den einzelnen Ebenen benötigt \cite{Bengio_learningdeep}.

 Da sich Aktivierungen im Netzwerk lediglich nach vorne bewegen, wird dieser Vorgang entsprechend als \textit{Feedforward} Schritt bezeichnet und das dazugehörige Modell als \textit{Feedforward} Netzwerk. 

 \FloatBarrier
 \subsection{Aktivierungsfunktionen}

 Aktivierungsfunktionen sind wesentliche Bestandteil von Neuronalen Netzwerken. Letztendlich bestimmen diese wie Eingaben auf die Aktivierungen von Neuronen übertragen werden und welchen Randbedingungen diese unterliegt, etwa inwiefern diese begrenzet ist.
 Die Fähigkeit von Neuronalen Netzwerken beliebige Funktionen abzubilden \cite{Hanin2017Aug} entsteht dabei durch die Nutzung von nichtlinearen Aktivierungsfunktionen - werden lediglich lineare Aktivierungsfunktionen genutzt ist das gesamte Model letztendlich nur eine lineare Kombination der Eingabe. Damit unterscheidet sich ein Netzwerk mit vielen Ebenen was in jeder eine lineare Aktivierungsfunktion verwendet nicht von einer einzelnen Ebene. Ein Beispiel hierfür ist im Bild \ref{fig:linearRegression} dargestellt. Regression desselben Datensatzes durch ein Netzwerk mit nichtlinearen Funktionen zum Vergleich ist in Abbildung \ref{fig:nonlinearRegression} gezeigt.
 Diese Linearität des Modells tritt lediglich auf wenn keine einzige Aktivierungsfunktion eine Nichtlinearität aufweist. Die Nutzung einzelner Ebenen mit linearen Aktivierungsfunktionen hingegen ist nicht ungewöhnlich.
 Im Folgenden werden einige häufig verwendete Aktivierungsfunktionen vorgestellt, dies ist jedoch keinesfalls eine vollständige Darstellung aller in neuronalen Netzwerken eingesetzten Aktivierungsfunktionen.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{theory/linearNetwork.png}
         \caption{}
         \label{fig:linearRegression}
     \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{theory/nonlinearNetwork.png}
         \caption{}
         \label{fig:nonlinearRegression}
     \end{subfigure}
     \caption{Regression (rot) eines Datensatzes (blau) durch ein Netzwerk bestehend aus ausschließlich linearen Aktivierungsfunktion (a) und durch ein Netzwerk mit nichtlinearen Funktionen (b).}
 \end{figure}

 Ein Beispiel ist etwa die \textbf{Sigmoid Funktion}, eine logistische Funktion. Diese ist definiert durch:
 \begin{equation*}
     f_{Sigmoid}(x) = \sigma(x) = \frac{1}{1+e^{-x}}
 \end{equation*}
 Diese bildet reale Eingaben auf ein Interval $[0,1]$ ab, dargestellt in Abbildung \ref{fig:sigmoid}. Die begrenzte Ausgabe verhindert das Auftreten stark wachsender Aktivierungswerte im Netzwerk.
 Zudem hat die Funktion im Bereich um $x = 0$ hohe Gradienten, wodurch kleine Wertänderungen der Eingabe die Ausgabe schnell Richtung $0$ oder $1$ wandern lassen. Mit steigender Gewichtung der Eingabe nimmt der Gradient weiter zu, wobei die Funktion immer mehr einer Heavyside-Funktion (auch Sprungfunktion) ähnelt. Somit modelliert die Funktion näherungsweise binäre Aktivierungen, weshalb sich die Sigmoid gut für Klassifizierungsaufgaben eignet, wo die Ausgabe die Zuordnung der Eingabe in eine Kategorie kennzeichnet.

 Der Sigmoid Funktion sehr ähnlich ist der oft verwendete \textbf{Tangens Hyperbolikus (tanh)}. Dieser ist definiert durch und dargestellt in Abbildung \ref{fig:tanh} :
 \begin{equation*}
     tanh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}}
 \end{equation*}
 Die Funktion ist begrenzt im Bereich $[-1, 1]$ und weist ansonsten Eigenschaften sehr ähnlich der Sigmoid Funktion auf.
 Tatsäch ist tanh äquivalent einer skalierten und verschobenen Sigmoid Funktion:
 \begin{equation*}
     \begin{split}
         tanh(x) & = \frac{1-e^{-2x} + 1 + e^{-2x}}{1+{e^{-2x}}} - 1\\
         &= \frac{2}{1+e^{-2x}} - 1 \\
         &= 2 \sigma (x)-1
     \end{split}
 \end{equation*}

 Deutlich von den bisherigen Beispielen unterscheidet sich die \textbf{Rectified Linear} Aktivierungsfunktion, auch als \textit{ReLU (Rectified Linear Unit)} bezeichnet. Diese ist dargestellt in Abbildung \ref{fig:relu} und definiert durch:
 \begin{equation*}
     f_{relu}(x)
     = max(0,x)
     = \begin{cases}
         0 & : x \leq 0 \\
         x & : x > 0
     \end{cases}
 \end{equation*}
 Die Funktion setzt sich also aus zwei linearen Bereichen zusammen, welche zusammen eine nichtlineare Funktion ergeben.
 Anders als Sigmoid und tanh ist diese in der Ausgabe im positiven Bereich nicht begrenzt. Dies wirkt sich vorteilhaft auf den Trainingsprozess von vielen Ebenen tiefen Netzwerken (\textit{deep neural networks}) aus, mehr dazu in \ref{subsec:vanishingGradients}. Nachteilhaft ist, dass durch die nach oben unbegrenzte Ausgabe sehr hohe Aktivierungswerte im Netzwerk auftreten können. Ist dies Problematisch kann dem mit zusätzlichen Regularisierungstermen in der Kostenfunktion entgegengewirkt werden \cite{Demyanov2015}. ReLU ist zudem weniger komplex als die Sigmoid Funktion und damit auch entsprechend schneller zu berechnen was Feedforward und Trainingszeiten entsprechend verkürzt.

 Die Wahl der verwendeten Aktivierungsfunktionen hängt stark vom Problemfall und von der verwendeten Netzwerkarchitektur ab. Vor allem für versteckte Ebenen in Tiefen Neuronalen Netzwerken hat sich die Rectified Linear Unit durchgesetzt, da diese das Training des Netzwerks vereinfacht ohne die Genauigkeit des Modells einzuschränken \cite{googleDevelopersML}. Die Aktivierungsfunktion in der Ausgabeebene hängt stark vom Problemfall ab. Sigmoidfunktionen eignen sich etwa für Klassifizierungsaufgaben, sind für Regressionsprobleme aber nur bedingt sinnvoll. Genauso wie tanh ist diese im Bereich welcher abgebildet wird begrenzt, was Voraussagen außerhalb dieses verhindert.

 \begin{figure}[t]
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{theory/sigmoid.png}
         \caption{Die Sigmoid Aktivierungsfunktion}
         \label{fig:sigmoid}
     \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{theory/tanh.png}
         \caption{Die Tangens Hyperbolikus Aktivierungsfunktion}
         \label{fig:tanh}
     \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{theory/relu.png}
         \caption{Die Rectified Linear Aktivierungsfunktion}
         \label{fig:relu}
     \end{subfigure}
 \end{figure}

 \FloatBarrier
 \subsection{Bewertung der Genauigkeit des Netzwerks}
 \label{sec:Kostenfunktionen}

 Die Eigenschaften des Modells ergeben sich durch die Gewichts- und Offsetwerte der Neuronen in den einzelnen Ebenen des Netzes. Die Ausgabe des Netzes ist also äquivalent zu einer Funktion der Form $\hat{y} = f(\theta, x)$, der Parameter $\theta$ ist dabei die Menge aller Gewichte und Offset Werte.

 Diese werden während des Trainingsprozesses optimiert um die Genauigkeit des Modells verbessen. Dafür muss diese quantifiziert werden, was durch sogenannte Kostenfunktionen passiert, dabei handelt es sich um die in \ref{sec:machineLearning} beschriebene Metrik $P$. Diese wird während der Parameteroptimierung ausgewertet um zu beurteilen inwiefern sich die Performance des Modells verbessert hat.

 Ähnlich wie bei Aktivierungsfunktionen hängt die Wahl der Kostenfunktionen erneut von der Problemstellung ab. Für Regressionsprobleme eignet sich oft ein direkter Vergleich der erwarteten Werte (der Label $y$) mit der Ausgabe des Netzwerks $\hat{y}$. Dafür kann die $L2$ Norm verwendet werden, welche die über alle Elemente gemittelten Fehlerquadrate zwischen $y$ und $\hat{y}$ darstellt. Die Kostenfunktion ist auch unter dem Namen \textbf{Mean Squared Error (MSE)} bekannt und für Modellparameter $\theta$ und Eingabe $x$ gegeben durch:

 \begin{equation*}
     \mathcal{L} (\theta, x)_{MSE} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}  (y_i - f(\theta, x)_i)^2
 \end{equation*}


 In den in Kapitel \ref{sec:testedModels} betrachteten Modellen wurde neben dem \textit{Mean Squared Error} auch die \textbf{\textit{High Frequency Error Norm (HFEN)}} verwendet \cite[4.4]{chaitanya2017interactive}. Die Berechnung dieser geschieht ähnlich zum vorgerigen MSE, allerdings werden in diesem Fall nicht die Ausgabewerte und Labels direkt verglichen, sondern die zweite Ableitung dieser. Diese wird berechnet durch einen \textit{Laplacian of Gaussian} Filterkernel \cite{WangLoG}, welcher den Laplace Operator mit einem zuvor angewendeten Gaussian Weichzeichner kombiniert. Der Weichzeichner ist notwendig, um den Einfluss von feinem Rauschen in der Eingabe zu vermindern. Die zweite Ableitung des Laplacian ermöglicht es dann Ecken im Signalverlauf zu finden unter Ausschluss des Rauschverhaltens. Die Kombination von Laplace und Gaussian Kernel, bezeichnet als \textit{Laplacian of Gaussian} ist definiert durch 
 \begin{equation*}
     LoG(x) = - \frac{1}{\pi \sigma^4} (1 - \frac{x^2}{2 \sigma^2} ) e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}}
 \end{equation*}
 im (hier verwendeten) eindimensionalen Fall. $\sigma$  bezeichnet hier die verwendete Standardabweichung des Gaussian Kernels. 
 Die Anwendung dieses Kernels auf einen hier betrachteten Verlauf ist in \refPicture{fig:LoG} dargestellt.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/LoG.png}
     \caption{Expemlarischer Verlauf der Druckverteilung auf einer Flügeloberfläche und der LoG dieser, der besseren Sichtbarkeit skaliert und verschoben.}
     \label{fig:LoG}
 \end{figure}




 Für Klassifizierungsprobleme wird oft \textbf{Kreuzentropy} (oder Cross Entropy Error) als Kostenfunktion verwendet, welche die Differenz zwischen zwei Warscheinlichkeitsverteilungen kennzeichnet. Dabei wird die bekannte Verteilung der Zuordnungen zu Kategorien in den Trainingsdaten mit den Zuordnungen des Netzwerks verglichen. Der Fehlerwert ist gegeben durch:

 \begin{equation*}
     \mathcal{L}(\theta, x)_{CEE} = - \sum_{i=1}^{N} y_i log(f(\theta, x)_i)
 \end{equation*}

 Diese Kostenfunktion eignet sich gut für den Einsatz in Netzwerken mit Sigmoid Aktivierungen in der Ausgabeebene. Hintergrund ist, dass der Logarithmus der Kostenfunktion den Effekt der von $e^{-x}$ im der Sigmoid Funktion aufhebt. \cite[Kapitel~6.2.2.2]{Goodfellow-et-al-2016}

\FloatBarrier
 \subsection{Training mit Backpropagation}
 Während des Trainingsprozesses wird durch einen Optimierungsalgorithmus versucht die verwendete Kostenfunktion zu minimieren. Dafür passt dieser $\theta$, also Gewichte und Offsetwerte aller Neuronen an.

 Die Anzahl der Parameter $\theta$ während der Optimierung ist üblicherweise extrem hoch, das für Bildklassifizierung eingesetzte AlexNet \cite{Krizhevsky2017May} etwa verfügt über 60 Millionen trainierbare Parameter. Dies macht die Optimierung aufwendig, da mit der Anzahl der Dimensionen des Problems die notwendige Anzahl von Evaluierungen exponentiell wächst. Dies wird auch als \textit{Curse of Dimensionality} bezeichnet. \cite[S. 25]{Chen2009}

 Auch aus diesem Grund werden gradientenbasierte Optimierungsmethoden verwendet, welche im Gegensatz zu gradientfreien Methoden zusätzlich die Ableitung der Kostenfunktion verwenden, um schneller zu einem Optimum zu konvergieren. Für den Einstaz dieser Methoden ist es notwendig, die partiellen Ableitungen des Modells mit Respekt zu den einzelnen trainierbaren Parametern zu kennen. Dieser Vektor für eine Funktion $f: \mathds{R}^n \rightarrow \mathds{R}$ wird als Gradient bezeichnet und ist definiert durch:
 \begin{equation*}
     \nabla_{f(x_1, x_2, x_3, \dots , x_n)} =  \begin{bmatrix}
         \frac{\partial f}{\partial x_1} & \frac{\partial f}{\partial x_2} & \frac{\partial f}{\partial x_3} & \dots & \frac{\partial f}{\partial x_n}
     \end{bmatrix}
 \end{equation*}

 Die partiellen Ableitungen des Gradients können automatisch aus den einzelnen Elementen des Netzwerks mit dem Backpropagation Algorithmus berechnet werden \cite{Rumelhart1986Oct}. Die Funktionsweise wird im Folgenden am Beispiel des in Abbildung \ref{fig:simpleNetwork} dargestellten Netzwerks erklärt, dabei wird exemplarisch die Berechnung der partiellen Ableitung der Kostenfunktion mit Respekt zum Gewichtwert $w_{i1,j1}$ genutzt. Für die Berechnung dieser wird die Kettenregel angewendet:

 \begin{equation*}
     \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial w_{i1,j1}} =
     \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial out_{j1}} *
     \frac{\partial out_{j1}}{\partial net_{j1}} *
     \frac{\partial net_{j1}}{\partial w{i1,j1}}
 \end{equation*}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/neuronBackprop.png}
     \caption{Backpropagation Vorgang: Der Gradient der Kostenfunktion $f_{loss}$ wird durch das Netzwerk zurückgeführt.} 
     \label{fig:neuronBackprop}
 \end{figure}

 Dabei ist $\mathcal{L}$ die Kostenfunktion der Optimierung, $out_{i1}$ die Ausgabe der Aktivierungsfunktion für das Neuron $i_1$ und $net_i$ die Ebene $i$, also Multiplikation der Eingabe mit Gewichtsmatrix mit anschließender Addition des Offsetwertes. Die Bedeutung dieser einzelnen Teilableitungen im Kontext eines einzelnen Neurons sind exemplarisch in Abbildung \ref{fig:neuronBackprop} illustriert. 

 Im Folgenden wird die Herleitung der einzelnen Teilableitung für das genutzte Beispiel gezeigt. Dabei wird \textit{MSE} als Kostenfunktion und \textit{Sigmoid} als Aktivierungsfunktion der letzten Ebene genuzt.

 Der erste Teil kennzeichnet, in wie fern sich die Kostenfunktion bei Veränderung der Ausgabe von Neuron $j1$ ändert:

 \begin{equation*}
    \begin{split}
        \mathcal{L} &= 0.5 (out_{j1} - y_{j1})^2 + 0.5 (out_{j2} - y_{j2})^2 \\
        \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial out_{j1}} &= out_{j1} - y_{j1}
    \end{split}
\end{equation*}

Die zweite Teilableitung definiert die Änderung der Aktivierungsfunktion von Neuron $j1$ in Abhänigkeit von deren Eingabe, also der gewichteten Summe des vorangehenden Netzwerks:
\begin{equation*}
    \begin{split}
        out_{j1} &= \frac{1}{1 + e^{-net_{j1}}}\\
        \frac{\partial out_{j1}}{\partial net_{j1}} &= out_{j1} (1-out_{j1})   
    \end{split}
 \end{equation*}

Die dritte Teilableitung kennzeichnet, inwiefern sich die Summe der vorangehenden Neuronen ändert, wenn für dieser der Gewichtswert $w_{i1j1}$ ändert:

 \begin{equation*}
    \begin{split}
        net_{j1} &= w_{i1j1} i_1 + w_{i2j1} i_2 + w_{i3j1} i_3 + w_{i4j1} i_4 + b_{j1}\\
        \frac{\partial net_{j1}}{\partial w_{i1j1}} &= w_{i1j1} i_1
    \end{split}
 \end{equation*}


 Für den Backpropagation Schritt ist es also notwendig, dass Kosten- und Aktivierungsfunktionen des Netzwerks vollständig differenzierbar sind. In der Praxis ist diese Anforderung allerdings etwas eingeschränkt, wie das Beispiel der vorgestellten \textit{ReLU} Aktivierungsfunktion zeigt: Diese ist für $x=0$ nicht stetig und somit auch nicht differenzierbar, für die numerische Anwendung ist allerdings die Definition des Gradienten an dieser Stelle zu $0$ oder $1$ ausreichend für die Anwendung.

 Dieser Vorgang wird für alle trainierbaren Parameter des Netzwerks durchgeführt. Daraus ergibt sich der Gradient $\nabla$. In einem gradientenbasierten Optimierungsverfahren wird dieser nun verwendet um die trainierbare Parameter des Netzwerks anzupassen und somit die Kostenfunktion zu minimieren. Parameter nach einer Iteration der Optimierung ergeben sich dabei wie folgt:

 \begin{equation*}
     \theta_{n+1} = \theta_n - \eta \nabla(\theta_n)
 \end{equation*}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/gradient_descent.png}
     \caption{Gradientenbasierte Optimierung für eine eindimensionale Funktion. Jeder Schritt, durch Pfeil gekennzeichnet, entspricht einer Optimierungsiteration. Quelle: \cite{RaschkaGD}}
     \label{fig:gradient_descent}
 \end{figure}

Die aktuellen Parameter $\theta_n$ werden also in Richtung ihres steilsten Gradienten angepasst, weshalb der Algorithmus als \textit{Gradient Descent} bezeichnet wird. Exemplarisch für einen eindimensionalen Fall ist dies in Abbildung \ref{fig:gradient_descent} dargestellt. Dabei bestimmt der Hyperparameter $\eta$ die Rate des Lernens, also wie stark innerhalb einer Iteration das Netzwerk angepasst wird. Zu niedrige Werte verlangsamen stark die Konvergenz und können dazu führen, dass die Optimierung einem lokalen Minimum einfach stecken bleibt während zu hohe Werte ein Überschwingen über das eigentlich Minimum hinweg verursachen können. Die kann zur schlechen Konvergenz oder gar Divergenz der Optimierung führen. Analog zu Abbildung \ref{fig:gradient_descent} sind diese Effekte in Abbildung \ref{fig:learning_rate} dargestellt. Diese Berechnung der neuen Parameter $\theta_{n+1}$ wird für jedes Element des Datensatzes nacheinander durchgeführt. Dieser Optimierungsvorgang über alle Elemente des Datensatzes wird als Trainingsepoche bezeichnet, üblich ist es ein Training des Netzwerks über mehrere Epochen wobei die konkrete Anzahl dieser stark von der Problemstellung und prinzipbeding der Größe des Trainingsdatensatzes abhängt.
In der Praxis werden spezialisierte Optimierer eingesetzt, welche zwar auf demselben Prinzip basieren, dieses allerdings durch adaptive Lernraten oder stochastische Methoden erweitern um robustere und schnellere Optimierung zu erreichen. Ein Beispiel hierfür ist der auch in dieser Arbeit eingesetzte Adam Optimierer \cite{Kingma2014Dec}.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/perceptron_learning_rate.png}
     \caption{Effekte zu hoher und zu niedriger Lernrate bei Gradientenoptimierung. Quelle: \cite{gradientDescentIllustration}}
     \label{fig:learning_rate}
 \end{figure}

 Die hohe Parameterdimension zusammen mit der Nichtlinearität des Netzwerkes sorgt für stark nicht konvexe Kostenfunktionen, ein Bespiel für solch eine Oberfläche ist in Abbildung \ref{fig:optimisation2d} darstellt. Dies bedeutet, dass es prinzipiell möglich ist, während des Trainingsprozesses in einem lokalen Minimum hängen zu bleiben, welches vom globalen weit entfernt ist und dafür sorgt, dass das Modell die Trainingsdaten schlecht abbildet. Choromanska et. al. haben allerdings gezeigt, dass in den meisten Fällen das vom Optimierungsalgorithmus gefundene Optimum  sehr nah dem globalen liegt \cite{Choromanska2014Nov}, bedeutet das Finden des globalen Optimums in der Praxis ist eher irrelevant. Tatsächlich ist das absolute Minimum nicht unbedingt erwünscht, dies bedeutet, dass das Netzwerk die Trainingsdaten bestmöglich abbildet. Dies ist allerdings nicht das Ziel, schließlich sind hierfür die Eingabe-Ausgabe Kombinationen bereits bekannt. Ziel des Modells ist es vielmehr verallgemeinernde Zusammenhänge zu finden, um sinnvolle Aussagen über nicht in den Trainingsdaten erhaltende Eingaben zu treffen. \cite{srivastava2014dropout}

 Trotzdem führt dies, zusammen mit stochastischen Optimierungsalgorithmen, zur oft eingeschränkten Reproduzierbarkeit von Trainingsergebnissen. \cite{Hutson2018May}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/optimisation2d.jpg}
     \caption{Gradientenbasierte Optimierung auf einer zweidimensionalen Parameterraum. Die dargestellte Oberfäche verdeutlicht das Problem, dass der Optimierungsalgorithmus in lokalen Minima hängen bleibt. Quelle: \cite{Hutson2018May}}
     \label{fig:optimisation2d}
 \end{figure}

 \FloatBarrier
\subsection{Vanishing Gradients und ReLU}
\label{subsec:vanishingGradients}
Die Nutzung von klassischen Aktivierungsfunktionen wie tanh oder Sigmoid hat sich beim Trainieren von sehr tiefen Netzwerken mit mehreren versteckten Ebenen als problematisch erwiesen. Der Grund dafür wird als \textit{vanishing gradients}, also verschwindende Gradienten beschrieben. Das Problem ist, dass die problematischen Aktivierungsfunktionen sowohl im positiven, als auch im negativen Bereich sehr schnell saturieren, bedeutet das selbst große Werteänderungen der Eingabe nur sehr kleine Änderungen der Ausgabe verursachen. Der Gradient der Kostenfunktion geht also in den äußeren Bereichen dieser gegen Null. Dies ist problematisch im Backpropagation Schritt in tiefen Netzwerken, da sich hier die kleinen Gradienten mehrerer solcher Aktivierungsfunktionen aufmultiplizieren, so dass der Gesamtgradient für Parameter vor mehreren solcher Ebenen nahezu verschwindet, sobald in einem oder mehreren der nachfolgenden Ebenen Saturierung auftritt. 

Diese fehlenden Gradienten machen das Training solcher Netzwerke deshalb sehr ineffizient oder verhindern gar komplett Fortschritt während der Optimierung. Abhilfe gegen das Problem schafft die ReLU Aktivierungsfunktion, welche im positiven Bereich überhaupt nicht saturiert. Die Nutzung dieser in den versteckten Ebenen von Neuronalen Netzen hat generell zu besseren und schnelleren Trainingsergebnissen geführt \cite{DeepSparseRectifierNN}, ohne dabei negative Auswirkungen auf die Möglichtkeit des Netzwerks komplexe Funktionen zu modellieren zu haben \cite{Hanin2017Aug}. Aus diesem Grund gilt die Nutzung von ReLU als Aktivierungsfunktion für versteckte Ebenen, also allen außer der Ausgabe, als beste Praxis in der Architektur von Neuronalen Netzwerken \cite{googleDevelopersML}. Ein Problem das mit ReLU auftreten kann, ist dass Neuronen mit Aktivierungen im negativen Bereich nicht weiter zum Training beitragen, da hier der Gradient Null ist und während des Trainings nicht mehr in den positiven Bereich wandert. Das Problem wird deshalb als \textit{Dead ReLU} bezeichnet. Verallgemeinerungen dieser Aktivierungsfunktion, etwa durch \textit{Exponential Linear Units (ELU)} welche im negativen Bereich durch eine Exponentialfunktion $e^x - 1$ definiert sind, welche auch hier über einen Gradienten ungleich Null verfügt, können das Problem verhindern. \cite{Trottier2016May}

 \section{Convolutional Neural Networks}
 Wie bereits beschrieben führt die steigende Anzahl von Parametern zum exponentiell aufwendigerem Trainingsprozess \cite[Kapitel~9.1]{Goodfellow-et-al-2016}. Vor allem in der Bildverarbeitung mit hohen Eingabedimensionen im Bereich von potentiell Millionen von Neuronen allein in der Eingabeebene stößt die bisher vorgestellte Architektur mit vollständig verbundenen Ebenen aus diesem Grund an ihre Grenzen. In Verbindung mit tiefen Netzwerken mit breiten Ebenen kommt es schnell zu nicht mehr beherrschbaren Parameteranzahlen.
 
 In diesen Bereichen werden vor allem \textit{Convolutional Neural Networks (CNNs)} verwendet. Diese machen sich die Lokalität der vorliegenden Daten zunutze, welche in Bildern wesentlicher Bestandteil der enthaltenen Informationen ist - durch Features wie Linien welche durch nebeneinanderliegende Pixel ähnlicher Farbe oder Helligkeit gekennzeichnet sind. Dazu kommt die räumliche Invarianz dieser, die Erkennung eines solchen Features hängt also nicht davon ab, wo innerhalb des Bildes es sich befindet. Dieser Unterschied zu vollständig verbundenen Ebenen ist in Abbildung \ref{fig:cnn-invarianz} dargestellt. Um Features auszuwerten werden aus der Bildverarbeitung bekannte Filterkernel verwendet, welche im Feedforward Schritt über die Eingabe der Ebene gefaltet (englisch: \textit{convolution}) werden. Diese Filterkernel sind in der Lage Features wie etwa Kanten innerhalb ihrer Eingabe zu erkennen, ein Beispiel dafür ist in Abbildung \ref{fig:filterKernel} zu sehen. Anders als in der Bildverarbeitung werden diese Kernels allerdings nicht manuell während des Designs definiert sondern während des Trainings erlernt. \cite{Lecun1998Nov}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/cnn_locality.png}
     \caption{Ausnutzung von Lokalität und lokaler Invarianz in Convolutional Neuroal Networks im Vergleich zu Vollständig verbundenden Ebenen. Quelle: \cite{Seungchul},~modifiziert}
     \label{fig:cnn-invarianz}
 \end{figure}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/edge_detection.jpg}
     \caption{Beispiel für  die Anwendung eines Filters zur Kantenerkennung (\textit{Sobol edge detection}. In diesem Fall handelt es sich um einen manuell definierten Filterkernel und nicht um erlernte Parameter eines CNNs.) Quelle: \cite{openCVEdgeDetection}}
     \label{fig:filterKernel}
 \end{figure}
 
 Hierbei ist der Prozess nicht anders als der bisher vorgestellte, welcher für vollständig verbundende Netzwerke genutzt wurde. Dies ist möglich, da sich CNNs grundsätzlich nicht von der bisherigen Architektur unterscheiden - Der Wert eines Elements der Ausgabe ergibt sich durch die Multiplikation der Nachbarwerte mit den korrespondierenden Kernelwerten und der Aufsummierung dieser. Dieser Vorgang ist prinzipiell sehr ähnlich mit der Multiplikation von Eingabeverbindungen mit Gewichtswerten in einem vollständig verbundenden Netzwerk, in diesem Fall werden allerdings nicht alle Ausgabewerte der vorangehenden Ebene berücksichtigt, sondern lediglich die benachbarten des Pixels. Dazu kommt die, bereits beschriebene, gemeinsam genutzte Gewichtsmatrix in Form des Faltungskernels. Erhalten bleibt auch in CNNs die Addition eines Offsetwertes und die darauf folgende Anwendung einer (meist nichtlinearen) Aktivierungsfunktion. Verändert ist lediglich die Anzahl der trainierbaren Parameter, diese ist drastisch reduziert. CNNs werden meistens in Kombinationen mit herkömmlichen, vollständig verbundenden Netzwerken eingesetzt, wobei vor diesen meist mehrere Convolutional Layer zur Feature Erkennung verwendet werden. Ein Beispiel für den solchen Einsatz ist das in Abbildung \refPicture{fig:leNet} dargestellte Netzwerk welches in den US zur Erkennung von handschriftlichen Ziffern auf Bankchecks konzipiert wurde \cite{Lecun1998Nov}.

 Um unterschiedliche Features zu erkennen, werden üblicherweise mehrere Kernel auf die Eingabe angewendet, wobei jeder eine eigene Ausgabe produziert. Aus einem Bild mit Breite und Höhe entsteht nach Anwendung von $n$ Filtern also ein Tensor mit der Tiefe $n$. Die Anwendung von weiteren Faltungsoperationen auf diese Ausgabe in darauf folgenden Ebenen nutzt dann Filterkernel der Größe $n * k * k$, es werden also alle Nachbarwerte über die einzelnen Featureebenen berücksichtigt.

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/leNET.png}
     \caption{LeNet, ein CNN konzipiert für die Erkennung handgeschriebener Ziffern auf Bankchecks in der US. Deutlich sichtbar ist die Generierung mehrere Featuremaps durch Filterkenel. Quelle: \cite{Lecun1998Nov}}
     \label{fig:leNet}
 \end{figure}

Die Anzahl und Größe der trainierten Kernels sind, anders als deren tatsächliche Werte, nicht trainierte Hyperparameter und werden in der Architektur des Netzwerks bestimmt. Größere Filterkenel berücksichtigen entsprechend größere Bereiche, haben allerdings wieder mehr Parameter welche trainiert werden müssen und sind aufgrund der höheren Anzahl an Rechenoperationen auch ansonsten in der Ausführung langsamer.

Um die Größe der resultierenden Featuremaps zu verkleinern und mit der resultierenden niedrigeren Größe der Daten besser mit vollständig verbundenen Ebenen zusammen arbeiten zu können, werden in CNNs Pooling Layer eingesetzt. Diese verringern die Größe der Eingabe, in dem sie lediglich einen Anteil dieser ohne Veränderung weitergeben, weshalb der Vorgang in Abbildung \ref{fig:leNet} auch als Subsampling bezeichnet wird. Oft wird dabei ein Max-Pooling Verfahren genutzt, bei welchen aus einem definierten Bereich lediglich der größte Aktivierungswert weitergegeben wird.  

Der Einsatz von CNNs hat zu rasanten Fortschritten im Bereich der Bilderkennung geführt. Kennzeichnend dafür ist die sich drastisch verbessernde Klassifizierungsgenauigkeit im \textit{Large Scale Visual Recognition Challenge} Wettbewerb, bei welchen es um Klassifizierung eines gegebenen Bilddatensatzes geht \cite{ILSVRC}. Die Nutzung von unterschiedlichen CNN Architekturen führte hier zu einer Verbesserung von zuvor $25 \% $ Fehlerrate im Jahr 2011 zu $3.5 \% $ im Jahr 2015, eine Genauigkeit welche mit menschlicher Erkennungsrate auf dem selben Datensatz vergleichbar ist. \cite{Krizhevsky2017May}, \cite{He2015Dec} 

\FloatBarrier
\section{Dimensionsreduzierung}
Das Ziel von Dimensionsreduzierung ist es, eine kleinere Anzahl an Variablen zu finden, welche ein üblicherweise hochdimensionales Problem möglichst adäquat beschreiben. Der dimensionsreduzierte Raum kann daraufhin genutzt werden um Klassifizierungs- oder Regressionsprobleme auf diesem zu lösen. Die Abbildung in weniger Dimensionen kann die Probleme stark vereinfachen da hier der mit der Dimension generell exponentiell steigende Aufwand vermieden wird. \cite{Chen2009}

In Abbildung \ref{fig:mnistEmbeding} ist ein Beispiel für eine solche Dimensionsreduzierung gegeben. Dabei wurde das \textit{MNIST Handwritten Digit} \cite{lecun-mnisthandwrittendigit-2010} verwendet, welches aus Schwarz-Weiss Bildern von handgeschriebenen Ziffern der Größe 28x28 Pixeln besteht. Die Vektoren dieser mit je 784 Elementen wurden mit dem t-SNE Algorithmus \cite{Maaten2008} auf einen zweielementigen Vektor abgebildet, welcher sich als Punkt im dargestellten Diagramm visualisieren lässt. Der Algorithmus versucht dabei die euklidischen Abstände der Daten in der dimensionsreduzierten Abbildung zu erhalten. Sichtbar ist die starke Gruppierung nach Labels (geschriebener Ziffer) welche den möglichen Einsatz von Dimensionsreduzierung für Klassifikationsprobleme demonstriert.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{theory/mnistEmbeding.png}
    \caption{Dimensionsreduzierung am Beispiel von t-SNE: Der Algorithmus versucht die 28x28 Pixel (=784 dimensionalen) Samples der MNIST \cite{lecun-mnisthandwrittendigit-2010} Datensets (links) in einem einfach darstellbaren zweidimensionalen Raum abzubilden (rechts) wobei er versucht Abstände der Daten zu erhalten. \cite{Maaten2008}. Quelle: \cite{ViolanteTne}, modifiziert}
    \label{fig:mnistEmbeding}
\end{figure}

 \subsection{Autoencoder Netzwerke für Dimensionsreduzierung}
 Autoencoder sind Neuronale Netzwerke welche das Ziel haben, ihre Eingabe in der Ausgabe zu reproduzieren. Dies geschieht über eine Zwischenebene welche eine Abbildung der Daten erlernt, diese wird auch als \textit{Coding Layer} bezeichnet. Da eine direkte Projektion der Daten als eins zu eins Abbildung der Eingabe auf die Ausgabe nicht sonderlich interessant ist, wird die Coding Ebene meist stark in ihrer Breite eingeschränkt, was das Netzwerk zwingt eine effiziente Repräsentation der Daten innerhalb dieser zu definieren. Die Codierung wird auch als Latente Abbildung bezeichnet, idealerweise bildet die Ebene Variablen ab, welche in den Daten nicht direkt sichtbar sind, sondern sich aus einem durch das Netzwerk definiertes Modell ergeben. \cite[Kapitel~14.1]{Goodfellow-et-al-2016}

 \begin{figure}[t]
     \centering
     \includegraphics[width=\textwidth]{theory/AE_General.png}
     \caption{Darstellung eines einfachen Autoencoders mit drei Ebenen. Ziel des Netzwerks ist es, die Eingabe in der Ausgabe wieder abzubilden. Erschwert wird dies durch die reduzierte Coding Ebene, welche eine direkte Abbildung verhindert und  das Netzwerk zwingt eine Beschreibung für die wichtigen Features der Eingabe zu definieren.}
     \label{fig:basicAE}
 \end{figure}

 Autoencoder bestehen dabei aus einem Encoder und einem Decoder Netzwerk. Ausgabe des ersteren ist die niedrig dimensionale Coding Ebene, welche gleichzeitig als Eingabe für den Decoder dient. Der Decoder wird darauf trainiert aus der Coding Ebene die originalen Daten möglichst genau zu rekonstruieren. Dieser Aufbau ist in Abbildung \ref{fig:basicAE} dargestellt.
 
Da Autoencoder sich prinzipiell nicht von den bisher vorgestellten Neuronalen Netzwerken unterscheiden, ist auch in diesen die Anwendung von \textit{Convolutional} Ebenen möglich. Da im Decodeteil dieser die Dimension wieder erhöht wird, kommen hier keine Pooling, sondern sogenannte Unpooling oder Upsampling Ebenen zum Einsatz. Diese vergrößern die Eingabedimension, indem sie jeden Eingabewert auf mehrere Ausgabewerte abbilden. Neben dem einfachen Kopieren der Eingabe auf mehrere Ausgaben sind auch Interpolationsverfahren für die neuen Ausgabeelemente möglich.

\FloatBarrier

\subsection{Dimensionsreduzierung für Generative Modelle}
Die dimensionsreduzierte Repräsentation von Daten kann auch genutzt werden um durch Interpolationsmethoden auf diesem Unterraum neue Repräsentationen zu erzeugen, welche durch die Dimensionsreduzierungsmethode rekonstruiert werden können. Es handelt sich dabei also um ein Regressionsmodell, welches sich die potientiell besser zur Interpolation geeignete Abbildung auf dem reduzierten Unterraum zu Nutze macht. Da diese Art der Modelle Daten generiert, welche den Originalen des Trainingsdatensatzes ähneln, aber nicht in diesem enthalten waren, spricht man auch von generativen Modellen.

Autoencoder, als Methode zur Dimensionsreduzierung, lassen ebenso  für die Generierung neuer Daten nutzen. Dabei wird dieser wie bisher mit den verfügbaren Trainingsdaten darauf trainiert, diese möglichst gut abzubilden. Nach dem Training des gesamten Autoencoders wird der Encoder Teil verwendet, um die latenten Repräsentationen des Autoencoders innerhalb der Coding Ebene für das Trainingsdatenset zu bestimmen. Mit diesen Paaren von Eingabeelementen zu latenten Vektoren lässt sich mit einer Interpolationsmethode ein neuer latenter Vektor bilden, welcher z.B. zwischen zwei Eingabedaten liegt. Dieser dient dann als Eingabe des Decoderteils, welcher mit diesem ein Datum mit der Ausgangsdimension erzeugt.
\end{chapter}